\section{Registre de contribucions setmanals}

En aquesta secció es documenten les fites assolides i el repartiment de tasques específiques realitzat durant el cicle de vida del projecte.

\subsection{Setmana 1: Definició de l'arquitectura i fonaments}

L'objectiu d'aquesta setmana ha estat establir les bases tècniques i el flux de dades entre Algorand i Ethereum.

\begin{itemize}

    \item \textbf{Dylan:} Definició dels lliurables i recerca de tecnologies \textit{blockchain}(\textit{Minimum Balance Requirement}).
    
    \item \textbf{Jordi:} Definició de l’abast tècnic del sistema (\textit{smart contracts}) i identificació de les dependències tècniques.
    
    \item \textbf{Marc:} Revisió de coherència funcional, definició d’evidències i traçabilitat entre requisits, proves i fites.
    
    \item \textbf{Toni:} Coordinació del cronograma inicial, estructuració de fites i revisió global del document.
    
\end{itemize}

\subsection{Setmana 2: Definició de l'arquitectura i fonaments}

L'objectiu d'aquesta setmana ha estat establir les bases tècniques i el flux de dades entre Algorand i Ethereum.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dylan:} Recerca i disseny de l'arquitectura de \textit{Smart Contracts} en Algorand. Definició del protocol d'emmagatzematge basat en \textit{Boxes} per garantir la traçabilitat del vot i gestió dels protocols.
    
    \item \textbf{Jordi:} Identificació de les dependències tècniques per a la integració del \textit{front-end}. Recerca de protocols de connexió amb \textit{wallets} (WalletConnect) i definició de l'abast funcional del sistema de votació.
    
    \item \textbf{Marc:} Anàlisi de la coherència funcional del sistema. Definició dels protocols de prova inicials per a la validació de les \textit{Boxes} i traçabilitat entre els requisits del sistema i les fites de seguretat.
    
    \item \textbf{Toni:} Coordinació del cronograma inicial i estructuració de fites. Configuració de l'entorn de treball col·laboratiu i revisió global de la documentació tècnica de la primera entrega.
\end{itemize}