%!TeX root=../Memory.tex


\chapter{Introducció}
\label{ch:introduccio}

Aquest capítol presenta el projecte \textbf{Demochain}, un sistema de votació descentralitzada construït sobre la xarxa
\emph{blockchain} d'Algorand i ancorat periòdicament a Ethereum.
L'objectiu d'aquest capítol és situar el projecte en el seu doble context --acadèmic i tècnic--, exposar la problemàtica
que pretén abordar, repassar els antecedents més rellevants en l'àmbit de la votació electrònica verificable, justificar
la motivació de l'equip i fixar els objectius i l'abast del qual s'entrega.
La discussió detallada de cada aspecte arquitectònic i d'enginyeria es deixa per als capítols posteriors.

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Presentació de l'equip}
\label{sec:equip}

El projecte l'hem desenvolupat un equip de quatre sense experiència prèvia en desenvolupament de \emph{blockchain} ni en
criptografia aplicada en començar el projecte; tots compartim formació en Python i, en menor grau, en \textit{front-end}
amb tecnologies basades en JavaScript.
Aquest punt de partida ha condicionat fortament tant la planificació --amb una fase inicial de recerca explícita-- com
l'abast final del producte entregat.

\begin{description}
    \item[\textbf{Jordi Vanyó Mestre}] -- Responsable del client web i de la integració amb Algorand.
    Lidera el desenvolupament del \emph{\textit{front-end}} en React i TypeScript, l'arquitectura del repositori i la
    interacció directa amb el contracte d'Algorand (codificació i descodificació \ac{ARC}-4, gestió de \emph{boxes} i
    signatura de transaccions des del navegador).

    \item[\textbf{Dylan Luigi Canning Garcia}] -- Responsable del sistema d'ancoratge i del contracte notari a Ethereum.
    Encarregat del servei en Python que llegeix l'estat de la cadena Algorand, en calcula un \textit{hash} determinista
    i el publica al contracte \texttt{NotaryContract} desplegat a la \emph{testnet} Sepolia.

    \item[\textbf{Antonio Contestí Coll}] -- Responsable de la coordinació del projecte i de la documentació.
    Encarregat de la gestió del \emph{backlog} a GitHub Projects, del seguiment dels \emph{sprints}, de la coherència de
    la documentació tècnica i de l'enllaç entre els diferents paquets de treball.

    \item[\textbf{Marc Link Cladera}] -- Responsable del \emph{smart contract} d'Algorand i de l'arquitectura general.
    Lidera el disseny del contracte \texttt{Demochain} en \emph{algopy}, els diagrames del model C4~\cite{brown2018c4} i
    les decisions arquitectòniques recollides als \acp{ADR}.
\end{description}

La distribució de responsabilitats no és estricta.
Totes les decisions arquitectòniques rellevants s'han pres en reunions setmanals conjuntes, i tot el codi ha entrat a la
branca principal a través de \emph{pull requests} amb revisió creuada (vegeu secció~\ref{sec:versionat} del
capítol~\ref{ch:planificacio}).

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Context del problema}
\label{sec:context-problema}

La transformació digital de processos col·lectius --consultes, primàries, eleccions internes d'entitats, referèndums--
ha posat de manifest una tensió de fons: els sistemes de votació electrònica desplegats fins ara tendeixen a substituir
un punt únic de confiança (el responsable del recompte físic) per un altre (el responsable del sistema informàtic).
Un servidor central que rep, emmagatzema i recompta vots és, per definició, una entitat en qui s'han de dipositar
fiançament tant la integritat del recompte com la privacitat del vot individual.
La promesa de la tecnologia \emph{blockchain} aplicada a la votació és precisament l'eliminació d'aquest punt únic de
confiança.

Els antecedents internacionals d'aquesta problemàtica --casos desplegats a escala nacional com els d'Estònia, Suïssa o
els Estats Units--, els sistemes acadèmics que defineixen el referent criptogràfic actual (Helios, Belenios,
ElectionGuard) i els projectes contemporanis sobre \emph{blockchain} (DAVINCI Protocol) es revisen en detall al
capítol~\ref{ch:estat-art} (\emph{Estat de l'art}).
En aquesta introducció ens limitem a constatar que cap d'aquests sistemes no s'ajusta plenament al cas d'ús d'una
organització de mida moderada --una universitat, una entitat cívica o un col·lectiu professional-- que vulgui un sistema
obert, descentralitzat, de baix cost operatiu i amb verificabilitat pública.
El nostre projecte explora precisament aquesta franja.

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Motivació}
\label{sec:motivacio}

La motivació del projecte s'articula en tres plànols complementaris:

\subsection{Motivació tècnica}
\label{subsec:motivacio-tecnica}

L'ecosistema \emph{blockchain} ha viscut una maduració significativa durant els darrers anys.
Plataformes com Algorand~\cite{chen2017algorand} ofereixen ara propietats que fan tècnicament viable un sistema de
votació seriós: finalitat de bloc en pocs segons, comissions menyspreables (de l'ordre de la mil·lèsima de cèntim per
transacció), suport nadiu per a \emph{smart contracts} expressius mitjançant
\emph{algopy}~\cite{algorandfoundation2024puya} i operacions criptogràfiques avançades a nivell de màquina virtual
(incloent-hi opcodes BN254 per a la verificació de proves zk-SNARK).
El conjunt d'aquestes propietats no estava disponible fa cinc anys.

Paral·lelament, Ethereum continua sent la xarxa pública més consolidada i auditada~\cite{buterin2014ethereum}.
Tot i el seu cost elevat per a operacions intensives, la seva fiabilitat com a registre immutable de fets és superior a
la de qualsevol alternativa.
Això la fa idònia com a \emph{capa de notaria} per a fets ocorreguts en altres xarxes.

La combinació d'aquestes dues plataformes --una xarxa permissionada ràpida i barata per a la lògica electoral, una xarxa
pública robusta per al registre immutable del resultat-- representa una direcció arquitectònica que mereix exploració
empírica.

\subsection{Motivació acadèmica}
\label{subsec:motivacio-academica}

El projecte ofereix un escenari pràcticament ideal per posar a prova de manera coherent un conjunt ampli de pràctiques
d'enginyeria de \textit{software}:

\begin{itemize}
    \item Gestió iterativa del \emph{backlog} amb GitHub Projects, \emph{sprints}~\cite{schwaber2020scrum} i criteris
    d'acceptació en format \emph{Donat/Quan/Aleshores}.

    \item Documentació arquitectònica mitjançant el model C4~\cite{brown2018c4} i \acp{ADR} per a totes les decisions
    significatives.

    \item Control de versions amb \emph{feature branches}, \emph{pull requests} amb revisió creuada obligatòria i
    \emph{Conventional Commits}~\cite{conventionalcommits}.

    \item Integració contínua amb GitHub Actions, \emph{git hooks} locals i comprovacions automàtiques de format i
    convenció.
\end{itemize}

La complexitat tècnica del producte (multilingüe quant a \emph{stack}: Python, TypeScript, Solidity; multinivell:
\emph{\textit{front-end}}, \emph{smart contracts} en dues cadenes, servei d'ancoratge) força que aquestes pràctiques no
siguin un afegit decoratiu sinó una necessitat operativa.

\subsection{Motivació personal}
\label{subsec:motivacio-personal}

A nivell personal, el projecte combina dos ingredients que el fan atractiu per a un equip d'estudiants en fase final de
grau.
D'una banda, l'aprenentatge significatiu d'una tecnologia emergent --\emph{blockchain}, \emph{smart contracts}-- sobre
la qual cap dels membres tenia coneixement previ.
De l'altra, l'oportunitat de treballar en un problema d'impacte social potencial: la votació és un mecanisme fonamental
de qualsevol col·lectiu organitzat, i contribuir a millorar-ne la transparència té un valor que va més enllà del
purament tècnic.

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Objectius del projecte}
\label{sec:objectiu}

L'objectiu general del projecte és \textbf{dissenyar, implementar i documentar un sistema de votació descentralitzat de
propòsit general}, basat en una xarxa permissionada d'Algorand i ancorat a Ethereum, que serveixi com a prova
tècnicament sòlida de concepte sobre la qual es puguin construir extensions futures --notablement la capa de privacitat
criptogràfica.

Concretament, el sistema entregat ha de satisfer els objectius específics següents:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Gestió d'organitzacions i cens}.
    Qualsevol usuari ha de poder crear una organització amb nom únic, esdevenir-ne administrador automàticament i
    gestionar un cens d'adreces autoritzades.
    La càrrega massiva d'adreces s'ha de poder fer mitjançant un fitxer \ac{CSV} de manera transparent per a
    l'administrador.

    \item \textbf{Propostes amb fase d'aprovació.} Un membre del cens d'una organització ha de poder crear propostes amb
    un conjunt d'opcions i un rang temporal de votació.
    Abans de la data d'inici, la comunitat decideix per quòrum de dos terços si la proposta arribarà a celebrar-se com a
    elecció.

    \item \textbf{Votació preferencial}.
    Quan una proposta es converteix en elecció, els membres del cens han de poder emetre un \emph{rànquing} complet de
    les opcions disponibles.
    El recompte final s'ha de calcular pel mètode de Schulze~\cite{schulze2011newmethod}, que garanteix propietats
    formals desitjables com la monotonicitat, la independència de clons i la consistència amb Condorcet.

    \item \textbf{Verificació pública del vot}.
    Qualsevol persona, sigui o no membre del cens, ha de poder consultar el contingut del vot emès per una adreça
    arbitrària directament des de la cadena d'Algorand.

    \item \textbf{Ancoratge multinode a Ethereum}.
    En finalitzar una elecció, diversos nodes han de llegir independentment l'estat de la cadena Algorand, calcular el
    mateix \emph{\textit{hash}} determinista i enviar-lo al contracte notari d'Ethereum.
    Quan un nombre suficient de nodes coincideix (consens \textit{K-of-N}), el resultat queda ancorat de manera
    immutable a Sepolia.

    \item \textbf{Reproductibilitat del desplegament}.
    Tot el sistema --\emph{LocalNet} d'Algorand, contracte, \emph{indexer}, \emph{client} web i serveis auxiliars-- s'ha
    de poder aixecar localment amb una sola comanda mitjançant Docker Compose.

    \item \textbf{Pràctiques d'enginyeria del \textit{software} aplicades amb rigor}.
    \emph{Backlog} estructurat en èpiques, històries d'usuari i tasques amb criteris d'acceptació explícits; control de
    versions amb \emph{feature branches} i \ac{PR} obligatòria; \emph{Conventional Commits}; \acp{ADR} documentats;
    arquitectura descrita amb el model C4.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Contribucions del projecte}
\label{sec:contribucions}

En relació amb els antecedents discutits al capítol~\ref{ch:estat-art}, el projecte \emph{Demochain} aporta una
combinació de decisions de disseny que el diferencien dels sistemes existents:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Algorand com a capa primària}.
    La gran majoria de sistemes basats en \emph{blockchain} es construeixen sobre Ethereum o variants d'aquesta.
    La tria d'Algorand com a cadena d'execució del contracte de votació és poc habitual i prové d'una anàlisi
    documentada (\ac{ADR} 001) que pondera el cost per transacció, la finalitat ràpida del bloc i la disponibilitat de
    contractes intel·ligents expressius programables en Python.

    \item \textbf{Ancoratge \textit{K-of-N} a Ethereum com a notari independent}.
    En lloc de confiar la integritat del resultat exclusivament a la cadena d'execució, el projecte hi afegeix una capa
    explícita de notaria: un conjunt de nodes independents calculen el \emph{\textit{hash}} del resultat de manera
    determinista i el publiquen conjuntament al contracte \texttt{NotaryContract} d'Ethereum.
    La propietat aconseguida és que cap entitat individual --ni Algorand, ni cap node concret-- pot alterar el resultat
    unilateralment sense que això sigui públicament detectable.

    \item \textbf{Recompte amb el mètode de Schulze}.
    Els sistemes de votació basats en \emph{blockchain} acostumen a oferir recompte per pluralitat o, en el millor cas,
    vot en doble volta.
    \emph{Demochain} implementa el mètode de Schulze~\cite{schulze2011newmethod}, que permet capturar matisos de
    preferència que un sistema de pluralitat descarta i ofereix propietats formals demostrables.

    \item \textbf{Codi obert pensat per a desplegament real}.
    El repositori inclou el \emph{stack} complet (contracte, client, ancoratge, infraestructura amb Docker Compose)
    llest per ser desplegat per una entitat universitària o associativa amb recursos modests.
    No és un experiment de laboratori sinó una base productiva.
\end{itemize}

És útil situar el projecte respecte a DAVINCI~\cite{vocdoni2026davinci}, que és el sistema contemporani més proper.
DAVINCI opta per construir una capa pròpia de tipus \emph{Layer 2} sobre Ethereum amb una xarxa de \emph{sequencers}
dedicats i un \emph{zkVM} propi.
Aquest enfocament és més ambiciós i tècnicament més pesat, però també exigeix una infraestructura especialitzada per ser
desplegat.
\emph{Demochain} adopta una estratègia complementària: emprar una cadena pública de propòsit general (Algorand) com a
capa de votació, recolzar-se en una altra cadena pública (Ethereum) com a capa de notaria, i mantenir el component
d'ancoratge com un servei petit i auditables en Python que qualsevol universitat o entitat pot operar amb recursos
modestos.
Es tracta de dues respostes diferents d'una mateixa pregunta de fons: com aconseguir verificabilitat pública i
resistència a manipulació sense centralitzar la confiança.

Cal subratllar, finalment, que aquestes contribucions són de disseny i d'integració.
El projecte no aporta cap primitiva criptogràfica original ni cap protocol nou: tots els components criptogràfics
emprats estan ben establerts a la literatura.

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Abast i no objectius}
\label{sec:abast}

És important deixar constància, ja a la introducció, dels límits del que s'entrega.
L'\ac{MVP} actual \textbf{no inclou} privacitat criptogràfica del vot.
Concretament, queden fora de l'abast d'aquesta versió:

\begin{itemize}
    \item Xifratge homomòrfic dels vots (esquema ElGamal exponencial), tal com el descriu Adida~\cite{adida2008helios}.

    \item Proves de coneixement zero (\acsp{zkSNARK} \emph{Groth16}) per acreditar l'elegibilitat del votant sense
    revelar-ne la identitat.

    \item Generació distribuïda de claus i cerimònia de desxifrat amb \emph{trustees} i proves Chaum-Pedersen, segons
    l'esquema de Belenios~\cite{cortier2019belenios}.

    \item Integració amb un proveïdor d'identitat (\ac{IdP}) extern per a l'autenticació del votant.
\end{itemize}

Aquests components estaven contemplats al \emph{backlog} inicial (èpiques E3, E4, E5 i E6 al
repositori~\cite{demochainrepo}) i es van descartar de l'abast de l'\ac{MVP} al final del primer mes de desenvolupament,
en constatar que la seva complexitat depassava l'horitzó temporal del projecte.
La justificació detallada d'aquesta decisió i la seva planificació com a treball futur es recullen al
capítol~\ref{ch:planificacio} (secció~\ref{sec:reduccio-abast}) i al capítol de conclusions.

Cal subratllar que el sistema entregat \textbf{sí que ofereix verificabilitat pública} del resultat: qualsevol persona
pot consultar els vots individuals a la cadena d'Algorand i comprovar que el \emph{\textit{hash}} ancorat a Ethereum
coincideix amb l'estat real de l'elecció.
Aquesta propietat ja és, per ella mateixa, una millora substancial respecte als sistemes de votació centralitzats
convencionals; el que queda fora és la capa de \textbf{privacitat} criptogràfica, que protegiria el vot individual de la
inspecció pública.

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Enfocament metodològic}
\label{sec:metodologia}

L'execució del projecte ha adoptat un enfocament \textbf{iteratiu i incremental} inspirat en
Scrum~\cite{schwaber2020scrum}, amb les adaptacions necessàries per a un equip acadèmic petit.
La metodologia es resumeix en quatre pràctiques principals que es desenvolupen amb detall al
capítol~\ref{ch:planificacio}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Recerca prèvia documentada}.
    Abans de prendre cap decisió arquitectònica significativa, s'ha investigat l'espai de solucions i s'ha documentat la
    decisió en un \acl{ADR} (\ac{ADR}).
    Els dos \acp{ADR} actuals (\acl{ADR} 000 sobre llenguatge de \emph{smart contracts} i \acl{ADR} 001 sobre plataforma
    \emph{blockchain}) consten al repositori.

    \item \textbf{Planificació amb \emph{backlog} jerarquitzat}.
    Èpiques, històries d'usuari, \emph{spikes} i tasques estructurades a GitHub Projects amb identificadors traçables
    (E1, E2-\ac{US}1, E2-\ac{US}1-T3, etc.) i criteris d'acceptació formals.

    \item \textbf{Arquitectura documentada amb C4}.
    Diagrames de context, contenidors i components mantinguts al directori \texttt{docs/diagrams/} del repositori,
    ampliats a mesura que el sistema creix~\cite{brown2018c4}.

    \item \textbf{Control de versions amb revisió creuada obligatòria}.
    Tot el codi entra a la branca principal via \emph{pull request}, amb \emph{check} automàtic de format i convenció i
    revisió manual d'almenys un altre membre de l'equip.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------


\section{Estructura del document}
\label{sec:estructura}

La resta del document s'organitza en sis capítols més, amb una estructura que combina les fases conceptuals d'un
projecte d'enginyeria del \textit{software} amb una secció final de tancament.

\begin{itemize}
    \item El \textbf{capítol~\ref{ch:estat-art} (Estat de l'art)} revisa les experiències nacionals de votació
    electrònica desplegades a Estònia, Suïssa i els Estats Units, els sistemes acadèmics consolidats (Helios, Belenios,
    ElectionGuard) i els projectes contemporanis sobre \emph{blockchain} (DAVINCI Protocol), i situa el nostre projecte
    en aquest panorama.

    \item El \textbf{capítol~3 (Anàlisi)} identifica les parts interessades del sistema, exposa l'especificació
    funcional --casos d'ús, històries d'usuari i requisits de producte-- i l'especificació no funcional --requisits de
    qualitat i restriccions tecnològiques, legals i de calendari.
    Inclou també el llenguatge ubic del domini, el model de dades de les estructures emmagatzemades al contracte i una
    síntesi de la recerca prèvia sobre \emph{blockchain} i criptografia.

    \item El \textbf{capítol~4 (Disseny)} presenta l'arquitectura del sistema mitjançant el model C4 (diagrames de
    context, contenidors i components per a cada peça del sistema), descriu el patró de desplegament basat en Docker
    Compose i exposa el disseny de la interfície d'usuari amb les pantalles del client i els diagrames de seqüència de
    les interaccions principals.

    \item El \textbf{capítol~\ref{ch:planificacio} (Planificació)} detalla la gestió del cicle de vida del projecte:
    l'estructura del \emph{backlog}, les \aclu{DoR} (\ac{DoR}) i \aclu{DoD} (\ac{DoD}), els \emph{sprints} executats,
    els camins crítics identificats i la política de versionat del codi.

    \item El \textbf{capítol~6 (Desenvolupament)} descriu l'execució real del projecte: l'organització de l'equip, la
    traça de les iteracions, les versions generades, els problemes trobats i les seves resolucions, i les demostracions
    funcionals del producte final.

    \item El \textbf{capítol~7 (Conclusions)} valora el producte entregat respecte als objectius inicials, exposa el que
    s'ha fet, el que no s'ha fet i el que queda per fer, reflexiona sobre el funcionament de l'equip i les lliçons
    apreses, i identifica les línies de treball futures més rellevants.
\end{itemize}

El codi font del projecte, els \acp{ADR}, els diagrames C4 i la traça completa del \emph{backlog} estan disponibles al
repositori públic de GitHub~\cite{demochainrepo}.
